\section{Метод анализа}

Онтология -- набор понятий, сущностей определенной области знаний, ориентированный на многократное использование для различных задач. Онтологии могут создаваться на базе существующей в языке лексики -- в этом случае они называются лингвистическими \cite{1}.

На формальном уровне, онтология -- это система, состоящая из набора понятий и набора утверждений об этих понятиях, на основе которых можно строить классы, объекты, отношения, функции и теории. Основными компонентами онтологии являются:

\begin{itemize}
	\item классы или понятия;
	\item отношения;
	\item функции;
	\item аксиомы.
\end{itemize}

Для полноценного анализа текста системе недостаточно информации только лишь о морфологических характеристиках словоформ. Поэтому предлагается дополнительно рассмотреть их семантические категории.

Для всех словоформ можно выделить:

\begin{itemize}
	\item ОРМ (существительные и термины);
	\item характеристики (прилагательные и наречия);
	\item действия (глаголы).
\end{itemize}

\newpage

Информацию о семантических категориях можно использовать в ходе синтаксического и семантического анализа.

В свою очередь, среди действий можно выделить следующие подкатегории:

\begin{itemize}
	\item создание;
	\item чтение;
	\item обновление;
	\item удаление.
\end{itemize}

Для характеристик выделяется множество подкатегорий:

\begin{itemize}
	\item собственно оценочные:
	важный, второстепенный, гадкий, жуткий, забавный, загадочный, заман-
	чивый, занятный, заразительный, интересный, омерзительный, отвра-
	тительный, скучный, удачный;
	\item пространственные:
	ближний, близкий, далекий, дальнийж
	\item симметричных свойств:
	знакомый (c кем-либо), идентичный, одинаковый, параллельный, похожий,
	равный, различный, разный, схожий, тождественный, эквивалентный;
	\item несимметричных отношений:
	послушный, покорный, (не)зависимый, главный, старший;
	\item эмоционального отнощения:
	агрессивный, безразличный, беспристрастный, благожелательный, веж-
	ливый, враждебный, гостеприимный, грубый, доброжелательный, добрый,
	дружелюбный, заботливый, милосердный;
	\item эмоционального и физического состояния человека:
	гордый (чем-л.), довольный, рад, сердитый, счастливый, усталый;
	\item бенефекативной оценки:
	вредный, выгодный, опасный, полезный, удобный, ценный, чреватый;
	\item известности:
	знакомый (кому-либо), знаменитый, известный, популярный, прославленный;
	\item типичности:
	обыкновенный, обычный, привычный, свойственный, специфический, ти-
	пичный, характерный;
	\item наличия или отсутствия:
	богатый, бедный, полный, пустой;
	\item временные:
	долгий, краткий, новый, старый;
	\item размера:
	длинный, короткий, высокий, низкий, широкий, узкий, глубокий, протя-
	женный;
	\item физических свойств:
		\subitem цвета: черный, красный, зеленый;
		\subitem осязания: горячий, сухой, мягкий;
		\subitem слуха: тихий, громкий, беззвучный;
		\subitem обоняния: медвяный, чадный, затхлый;
		\subitem вкуса: сырой, сладкий, соленый, горький;
		\subitem веса: твердый, легкий, крепкий, мягкий;
	\item черт характера и способностей человека:
	добродушный, злой, умный, веселый, ревнивый, скупой, смелый, храбрый.
\end{itemize}

Категорию ОРМ можно разделить на материальные и нематериальные объекты.


